世道人生：多餘的話

因失去權勢而成為鍵盤戰士的梁振英，連續向外國記者協會（FCC）開火，使未有註冊而且似乎只有一兩人的「政黨」和陳浩天，廣受國際媒體關注。香港民族黨在當局打壓下，今後難免活動受限，但在香港人特別是年輕人心中卻已經進佔了一席位。前天在美加報章刊登廣告宣佈在紐約註冊成立的上海民族黨，很可能是受香港民族黨的概念啟發。上海民族黨力主從中國獨立，「反專制、反大一統」，「脫華歸歐，全盤西化」。

儘管左報和一些向中共表忠討賞的人士，以各種違反常識的理由攻擊FCC對陳浩天的演講邀約，即使有媒體基於權位與利益的考量，作出違背言論自由原則的編輯取向，但他們心中怎會不知道這是「政治正確」而不是言論自由？

所謂「政治正確」，無非是屈從於權勢的非出自本心的選擇。而言論自由的原則，就是任何意見都可以發表，都可以討論，無所謂「政治正確」。

支持FCC有邀請任何意見人士演講的自由，這是持自由法治價值觀的市民、民主派從政人士、論政者所強調的，不過，許多人在表態支持言論自由的時候，總不忘要講一句「我不支持港獨」。這是一句「多餘的話」，多這一句正正說明他的所謂支持言論自由，其實自己的思想意識並不自由，因為也受「政治正確」綁架。這種「政治正確」意識的來由，一是認為中共的絕對權力不可抗拒，二是對中共長期宣傳的「愛國就是好，不愛國就是壞；統一是天經地義，獨立是彌天大罪」這種觀念，已經內化為自己的深層意識。

多一句「不支持港獨」，反映了人們的深層意識中的奴隸意識。深層意識出自本能反應而非出自知識或常理，因為他不會問：愛國有甚麼好？不愛國有甚麼不好？統一有甚麼好？獨立又有甚麼不好？

從人類歷史或社會文明發展來看，或從現實來看，愛國對個人對國家都沒有好處。對個人來說，許多向祖國獻身的愛國者都受到悲慘對待，不愛國就可免此災劫；對國家來說，如柏楊所說，掌權者的「愛國最終變成誤國」，「再愛就把國家愛死掉了」。從中外歷史來看，總是在國家分裂或小國時期才有社會文明的大發展，春秋戰國、魏晉南北朝、意大利文藝復興，都如是；大一統和中央集權之下，人們的創造力無法發揮；即使在專制時代，也是中央權力不太膨脹的宋朝在文化文明上最輝煌。毛澤東在將近一百年前的1920年，於《大公報》連續發表過12篇文章，力主打破大一統的「大中國」，由各省建立許多「小中國」，並說要從湖南做起，推動湖南獨立。

從現實來看，現在你到了外國，是想外國人把你看作中國人還是香港人？你在超市買東西，想選擇香港製造、台灣製造還是中國製造？你真的希望香港和台灣都同中國融為一體，以後所有產品都是「中國製造」嗎？你真的希望以後都以中國人的身份在全世界旅遊嗎？若不是，那就請不要在「支持言論自由」的表述之前加一句多餘的話。